% This file was created with JabRef 2.10.


@Incollection{NAC_Dialogue,
  Title                    = {From {O}ne {D}ialogue to {A}nother},
  Author                   = {Anderson, Paul N.},
  Pages                    = {93-119},
  Subtitle                 = {{J}ohannine {P}olyvalence from {O}rigins to {P}erceptions},

  Abstract                 = {Soutient la nécessité d'une polyvalence, autant variété d'approches que conscience de la diversité interne de l'évangiée première page discute l'idée que les tensions de Jean peuvent venir de la tête de l'auteur même, plutôt que d'un confli entre auteurs.

p.98 souligne le dialogue interne dans l'Ev, annonce de trucs qui se réalisent, référence à des choses, apssées, unité de style : " Given the pervasive unity of John's style and inclinations, the Fourth Gospel seems like a seamless robe that critics may gamble over but not divide.
99-102 énigmes historiques. Bon résumé sur les différences entre Jean et les synoptiques. Relève le manque en Jean de bcp d'éléments historiquement crédibles des synoptiques, et vice versa. SOuligne que Jean a plus 'déléments factuels et géographiques fiables qu eles 3 autres réunis. Bonnne liste de différences; parfois Jean se retrouve seul avec Luc contre les 2 autres.

102-106 : énigmes théologiques : soumission au Père, égalité au père, souveraineté/liberté, père envooie l'esprit fils envoie l'esprit, salut vient des juifs, juifs hostiles, sacramentalisme ou pas, ecclésiologie relationnelle (vs ecclésiologie autoritaire dans les synopt via le rôle de Pierre). Pense qu'une première rédaction et une rédaction finale sont presque incontournables, masi que le shistoires plus détaillées sont invérifiables. Refus la vue d'un rapport de première main, du fait que le DBA est décrit à la 3e personne.
"Despite the fact that new literary and rhethorical approaches to John have been advanced over the last three decades, one must still deal with the historical material in the Fourth Gospel, as well as its claims to first-hand memory. John's Gospel is highly theological, but that does not imply detachement from originitive history and historiographic concerns" (p.106).

Son approche sur le texte :
- COmpilation finale du texte par un autre. Additions comparables aux épîtresjohanniques, plausible que l'éditeur final soit l'auteur des épîtres
- Unicité stylistique implique tradition unifiée; peut-être du chamboulement via l'édition, mais rien d'extra-johannique (à part ce qui est évident du point de vue critique textuelle)
- Auteur penseur dialectique, prendre en compte dialogue interne
- Engagement avec la tradition synotpqieu
- édition en 2 étapes. 1ère autour d e85, puis écriture des épîtres, puis complétion de l'évangile autour de l'an 100. Ajout de prologue, 6, 15-17 et 21, ainsi que références DBA et témoignage oculaire.
3 périodes : 30-70 cadre palestinien, dialogue judée-galilée, adhérents du Baptiste.
- déplacement asie mineure 70-85 situation missionnaire
- 85-100 développement de plusieurs communautés chrétiens, tendances centralisatrices de Diotrèphes (mériterait bashing AMHA). Dange de docétisme héllenistique.

p.109-110 pensée dialogique, Jean met face à des faits qui ne vont pas forcément ensemble, répercute une expérience de première ordre (mis en contraste avec le rightanswerism de l'auteur des épîtres; se discute). Préfère le et-et que le ou-ou.
Centralité du schéma d'agence dans Jean. Jésus comme prophète annoncé par Moïse, semblable à celui qui lui a envoyé, réponse vis-à-vis de lui est déterminante.

111 dilaogue humain divin, initiative humaine insuffisante, nécessité de la révélation, scandale pour toutes les initiatives humaines. Lu jusque là

P.113 pour tout ce qu?Anderson dit sur les rapports avec les synoptiques, se réfère à d'autres livres à lui.
Dialogue historique : à l'interne de la tradition johannique (pré-annonce, interprétations ultérieurs du contenu). Avec la tradition synoptiques : Jn première édition se construit autour de Mark, ajoutant et occasionnelelemnt corrigeant. 
Luc aurait été en contact avec de la tradition orale Johannique.
Döbats externes : judée-Galilé, baptiste, chefs juifs rome, institutionalisation de l'église, docétisme, (suit brown pour la grande part de l'histoire de la communauté).

appel au dialogue de plusieurs approches dans l'évangile; au début soulignait que si Bultmann et Brown avaient fait des contributions durables au débat, c'est qu'ils avaien tintégré des approches différentes.},
  Crossref                 = {ANC},
  Owner                    = {jrmoret},
  Shorttitle               = {{O}ne {D}ialogue to {A}nother},
  Timestamp                = {2015.05.26}
}

@Book{ANC,
  Title                    = {Anatomies of {N}arrative {C}riticism},
  Year                     = {2008},
  Editor                   = {Thatcher, Tom and Moore, Stephen D.},
  Location                 = {Atlanta},
  Publisher                = {Society of Biblical Literature},

  Booktitle                = {Anatomies of {N}arrative {C}riticism},
  Keywords                 = {Narratologie},
  Owner                    = {jrmoret},
  Review                   = {voire anderson, reinhartz, stibbe, postface - au moins voir si ça m'intéresse.

Postface : trace la progression de la narratologie vers le psot-structuralisme, renoncement à la prétention scientifique de la narratologie "classique", monde plus pris comme une réalité. Post-colonialiste, queer, féministe, part dans tous les sens.},
  Shorttitle               = {Anatomies},
  Timestamp                = {2015.05.26}
}

